斥做法超越京針對港獨範疇 泛民轟梁搞政變博連任

斥做法超越京針對港獨範疇 泛民轟梁搞政變博連任

■梁振英昨出席公開活動時拒絕回應傳媒提問。 王子俊攝

【DQ風暴】

【本報訊】特首梁振英及特區政府再向4名非港獨派立法會議員提司法覆核，企圖剝奪他們的議席，引起民主派議員強烈不滿，指梁做法已非如北京所說針對港獨，而是針對整個民主派陣營，企圖改變立會選舉結果，可以加強對立法會控制，做法等同政變，想藉此撈本錢，博取中央支持連任。有時事評論員亦質疑，梁振英做法是否北京的意思。

記者：呂浩然

今次梁振英及港府針對姚松炎、劉小麗、羅冠聰及梁國雄提出宣誓無效司法覆核，4人宣誓均不涉倡議港獨或侮辱中國，而基本法委員會副主任梁愛詩在釋法前後都多次強調，釋法是中央政府要維護國家主權，不希望有人在建制平台宣揚港獨，亦不相信會有大批議員在釋法後被司法覆核而失去議席，但梁今次行動，明顯與反港獨完全無關，亦非要維護國家主權。

立法會民主派政黨議員，昨晚均有參與聲援4名面臨司法覆核議員的遊行，民主黨黃碧雲直指梁今次做法，明顯是針對民主派立會議員及立法機關。公民黨楊岳橋亦批評，今次政府入稟等同想推翻立法會選舉結果，將更多民主派議員踢走，形容「唔係政變係乜？」。

楊岳橋更借終審法院前非常任法官包致金於2012年退任時所預告，「一場前所未見的猛烈風暴將會侵襲司法獨立」的言論，想不到這場風暴是由梁振英和袁國強出手，呼籲有權在選委會選舉中投票的選民，務必投票對抗梁發動政變。

人民力量陳志全炮轟梁振英「喪心病狂、卑鄙無恥」，斥責梁濫用公帑和司法程序去向4名議員興訴，目的是作為其連任特首的前期工程。教育界葉建源也指出，梁振英無風起浪向議員宣戰，欲為其特首選戰「生死存亡一刻撈取連任本錢」。

葉劉稱市民撐港府DQ

梁振英昨出席一活動拒絕回應傳媒提問，同場的袁國強則繼續聲稱今次入稟「絕對係無政治目的」，並否認當局藉官司來推翻立法會選舉結果，辯稱港府有責任執行和落實《基本法》，但又拒絕交代會否再向其他議員提司法覆核。

立法會主席梁君彥也不肯回應，只稱要待立會秘書處和法律顧問看過法庭信件後，方能作詳盡聲明。新民黨葉劉淑儀未有明言自己對港府做法的意見，僅指收到很多市民表示不想見到立法會無秩序和做不到事，故相信港府的做法會得到不少市民支持。

熟悉內地事務的時事評論員劉銳紹質疑，表面上梁振英今次再提司法覆核是忠於北京的政治需要，但實質上「究竟係佢將自己競逐連任嘅利益，同北京嘅大利益扣埋一齊，定係北京有咁樣嘅柯打，我哋唔知」，但客觀上已有梁借勢為連任鋪路的效果，因為今次做法將令社會更加撕裂。

劉銳紹又認為，梁這次做法會引起民意更大反彈，連北京都被「拖埋落水」，希望北京不要「以為自己乜嘢都控制得到」，否則「一定放火燒山，連自己都燒埋」。

上一則: 變相認中共是「殘殺人民政權」

下一則: 法律學者指劉小麗風險最高